| top_scorer =  [巴洛迪利](../Page/马里奥·巴洛特利.md "wikilink")
[迪沙哥夫](../Page/阿兰·德萨戈耶夫.md "wikilink")
[馬里奧·高美斯](../Page/马里奥·戈麦斯.md "wikilink")
[文素基治](../Page/马里奥·曼祖基奇.md "wikilink")
[基斯坦奴·朗拿度](../Page/克里斯蒂亚诺·罗纳尔多.md "wikilink")
[費蘭度·托利斯](../Page/费尔南多·托雷斯.md "wikilink")
（各 3 球） | player =  [恩尼斯達](../Page/安德烈斯·伊涅斯塔.md "wikilink") | prevseason
= [2008](../Page/2008年歐洲足球錦標賽.md "wikilink") | nextseason =
[2016](../Page/2016年歐洲足球錦標賽.md "wikilink") }}

**2012年欧洲足球锦标赛**（UEFA Euro
2012）是第十四屆[欧洲足球锦标赛](../Page/欧洲足球锦标赛.md "wikilink")，於2012年6月8日–7月1日在[波蘭及](../Page/波蘭.md "wikilink")[烏克蘭舉行](../Page/烏克蘭.md "wikilink")，這屆賽事是繼[2000年](../Page/2000年歐洲足球錦標賽.md "wikilink")、[2008年後第三次由兩個國家共同協辦](../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md "wikilink")。共有16支球隊參加了會內賽賽事。除主辦國波蘭及烏克蘭外，其餘14隊由外圍賽來產生。值得一提的是，今屆歐洲國家盃的主色為[紫色](../Page/紫色.md "wikilink")。

今屆並沒有引入因[2010年世界盃中的多次誤判而令球迷極力要求FIFA引入的](../Page/2010年世界盃.md "wikilink")[門線技術](../Page/門線技術.md "wikilink")，反而多了兩個底綫裁判。可惜效果並不顯著，並曾有幾場比賽的入球已過白綫，但被底綫裁判無視。

今屆兩個主辦國[波蘭及](../Page/波蘭國家足球隊.md "wikilink")[烏克蘭的球隊](../Page/烏克蘭國家足球隊.md "wikilink")，如上屆的主辦國[瑞士及](../Page/瑞士國家足球隊.md "wikilink")[奧地利一樣](../Page/奧地利國家足球隊.md "wikilink")，皆早在首圈分組賽已被淘汰出局，而同樣在分組賽出局的，亦包括在分組賽三戰全敗的應屆世界盃亞軍[荷蘭](../Page/荷蘭國家足球隊.md "wikilink")。與荷蘭同組的[德國](../Page/德國國家足球隊.md "wikilink")，卻在分組賽三戰全勝，之後在八強賽淘汰[希臘](../Page/希臘國家足球隊.md "wikilink")，取得連同外圍賽在內，歐國盃連勝十四場的紀錄，一度成為奪標大熱，可惜在準決賽被[意大利以](../Page/意大利國家足球隊.md "wikilink")2-1擊敗。在賽前被假球醜聞困擾的義大利，雖在分組賽僅以次名出線，但越踢越好，最後殺入決賽，對手是衞冕的[西班牙](../Page/西班牙國家足球隊.md "wikilink")。西班牙在多場比賽刻意排出沒有前鋒的「無鋒陣」，被指踢法消極沉悶而受到非議，但西班牙先後淘汰[法國及](../Page/法國國家足球隊.md "wikilink")[葡萄牙晉級決賽](../Page/葡萄牙國家足球隊.md "wikilink")。

今屆決賽是意大利對西班牙，分組賽兩隊首次碰頭打成1-1平手，但西班牙隊將「無鋒陣」發揮成「全隊皆鋒」，攻力大增，再加上意大利隊多名後防球員先後受傷，下半場更因此以十人應戰，以至西班牙屢次撕破意大利防線，最終以4-0擊敗意大利，這個比分也是歷來歐洲國家盃決賽最懸殊的比分，而西班牙亦成為歐國盃首支衞冕成功的球隊。由於西班牙隊也是[2010年南非世界盃冠軍](../Page/2010年南非世界盃.md "wikilink")，亞軍意大利隊將會代表歐洲出席於巴西舉行的[2013年洲際國家盃](../Page/2013年洲際國家盃.md "wikilink")。

自[2016年起](../Page/2016年欧洲足球锦标赛.md "wikilink")，欧锦赛參賽隊伍增加至 24 隊。

## 東道國的甄選過程

### 甄選歷史

**2012年歐洲杯**合共由五個申辦單位共七個國家角逐：

1.  ／（聯合申辦）

2.
3.
4.  ／（聯合申辦）

5.
2005年11月8日[歐洲足協執行委員會就每張候選名單舉行投票及公佈結果](../Page/歐洲足協.md "wikilink")。\[1\]

  - （11票）

  - ／（9票）

  - ／（7票）

  - （6票）淘汰

  - （2票）淘汰

2006年5月31日就入選第二輪投票的三張名單，提交更詳盡的計劃書，同年9月歐洲足協就候選國進行實地視察，2007年4月18日於[威爾斯](../Page/威爾斯.md "wikilink")[卡迪夫舉行最後投票](../Page/卡迪夫.md "wikilink")，及公佈結果。

  - ／（8票）

  - （4票）淘汰

  - ／（0票）淘汰

### 投票程序

投票最多分兩輪舉行，前題下要有足夠的法定人數，即至少有八個委員會的成員，但不包括歐洲足協主席及其副手。在第一輪，每個成員國代表有一票表決權。假如波蘭／烏克蘭於首輪投票得絕對多數，便不用舉行第二輪投票。

組成投票委員會的14名成員：

<div style="-moz-column-count:2; column-count:2;">

1.  [柏天尼](../Page/柏天尼.md "wikilink")（Michel Platini，法國）－會長
2.  厄齐克（Şenes Erzik，土耳其）－第一副會長
3.  哥富·湯臣（Geoff Thompson，英格蘭）－第二副會長
4.  [安祖·馬利亞·韋拿](../Page/安祖·馬利亞·韋拿.md "wikilink")（Angel María Villar
    Llona，西班牙）－第三副會長
5.  哈德·迈尔-福费尔德（Gerhard Mayer-Vorfelder，德國）－第四副會長
6.  Marios N. Lefkaritis（塞浦路斯）－第五副會長
7.  弗朗哥·卡拉罗（Franco Carraro，義大利）
8.  维亚切斯拉夫·科洛斯科夫（Viacheslav Koloskov，俄羅斯）
9.  吉尔伯托·马戴尔（Gilberto Madaíl，葡萄牙）
10. 约瑟·米福苏德（Joseph Mifsud，馬爾他）
11. 佩爾·歐姆達爾（Per Ravn Omdal，挪威）
12. 米尔恰·桑度（Mircea Sandu，羅馬尼亞）
13. 马蒂厄·斯普林格斯（Dr Mathieu Sprengers，荷蘭）
14. 格里戈里·蘇爾基斯（Hryhoriy Surkis，烏克蘭）

</div>

由於[義大利及](../Page/義大利.md "wikilink")[烏克蘭是其中兩個申辦國家](../Page/烏克蘭.md "wikilink")，故在投票委員會中的所屬代表避席，不具備投票權\[2\]。

## 場地

2012年欧洲足球锦标赛合共舉行31場賽事，分別由烏克蘭主辦16場及波蘭主辦15場\[3\]，分配如下：

  - 华沙：3場分組賽，包括揭幕賽、1/4決賽及半決賽（合共5場）；
  - 格但斯克：3場分組賽、1/4決賽（合共4場）；
  - 弗罗茨瓦夫：3場分組賽；
  - 波茲南：3場分組賽；

<!-- end list -->

  - 基輔：3場分組賽、1/4決賽及決賽（合共5場）；
  - 利沃夫：3場分組賽；
  - 哈爾科夫：3場分組賽；
  - 頓涅茨克：3場分組賽、1/4決賽、半決賽（合共5場）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/华沙.md" title="wikilink">华沙</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/波茲南.md" title="wikilink">波茲南</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/弗罗茨瓦夫.md" title="wikilink">弗罗茨瓦夫</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/格但斯克.md" title="wikilink">格但斯克</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/國家體育場_(華沙).md" title="wikilink">國家體育場</a><br />
容量：55,920[4]</p></td>
<td><p><a href="../Page/波茲南市立球場.md" title="wikilink">市立球場</a><br />
容量：45,830[5]</p></td>
<td><p><a href="../Page/弗罗茨瓦夫市立球场.md" title="wikilink">城市體育場</a><br />
容量：45,771[6]</p></td>
<td><p><a href="../Page/格但斯克PGE體育場.md" title="wikilink">格但斯克PGE體育場</a><br />
容量：44,000[7]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stadion_Narodowy_w_Warszawie_20120422.jpg" title="fig:Stadion_Narodowy_w_Warszawie_20120422.jpg">Stadion_Narodowy_w_Warszawie_20120422.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stadion_Miejski_Poznan,_2011-08-23.jpg" title="fig:Stadion_Miejski_Poznan,_2011-08-23.jpg">Stadion_Miejski_Poznan,_2011-08-23.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stadion_Wroclaw_z_lotu_ptaka.jpg" title="fig:Stadion_Wroclaw_z_lotu_ptaka.jpg">Stadion_Wroclaw_z_lotu_ptaka.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PGE_Arena.jpeg" title="fig:PGE_Arena.jpeg">PGE_Arena.jpeg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UEFA_Euro_2012_en.svg" title="fig:UEFA_Euro_2012_en.svg">UEFA_Euro_2012_en.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/基輔.md" title="wikilink">基輔</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/頓涅茨克.md" title="wikilink">頓涅茨克</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/利維夫.md" title="wikilink">利維夫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哈爾科夫.md" title="wikilink">哈爾科夫</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/奧林匹克國家綜合體育場.md" title="wikilink">奧林匹克國家綜合體育場</a><br />
容量：69,004[8]</p></td>
<td><p><a href="../Page/頓巴斯球場.md" title="wikilink">頓巴斯球場</a><br />
容量：51,504[9]</p></td>
<td><p><a href="../Page/利維夫球場.md" title="wikilink">利維夫球場</a><br />
容量：33,500[10]</p></td>
<td><p><a href="../Page/金屬工人球場.md" title="wikilink">金屬工人球場</a><br />
容量：41,411[11]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Фінал_Євро-2012._НСК_«Олімпійський»._3_хвилини_після_фінального_свистка.JPG" title="fig:Фінал_Євро-2012._НСК_«Олімпійський»._3_хвилини_після_фінального_свистка.JPG">Фінал_Євро-2012._НСК_«Олімпійський»._3_хвилини_після_фінального_свистка.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2014._Донбасс_Арена_(14072322363).jpg" title="fig:2014._Донбасс_Арена_(14072322363).jpg">2014._Донбасс_Арена_(14072322363).jpg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Arena_Lviv_2012.jpg" title="fig:Arena_Lviv_2012.jpg">Arena_Lviv_2012.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MetalistCharkow.png" title="fig:MetalistCharkow.png">MetalistCharkow.png</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 外圍賽

外圍賽於2010年2月7日在[波蘭進行抽籤](../Page/波蘭.md "wikilink")，於[2010年世界盃結束後](../Page/2010年世界盃足球賽.md "wikilink"),九月份正式展開，51支參與外圍賽的球隊分為9組，各小組成績最好的首名可以晉身決賽週賽事，所有次名球隊的成績經調整後，最佳成績的一隊亦會自動晉級，餘下8隊需進行兩回合附加賽決定晉級資格。

### 出線球隊

<table>
<colgroup>
<col style="width: 17%" />
<col style="width: 17%" />
<col style="width: 17%" />
<col style="width: 49%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>國家</p></th>
<th><p>外圍賽成績</p></th>
<th><p>確定出線資格日期</p></th>
<th><p>參賽次數</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">00</span>主辦國</p></td>
<td><p><span style="display:none">00</span>2007年4月18日</p></td>
<td><p>1<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>主辦國</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2007年4月18日</p></td>
<td><p>0<span style="display:none">1</span> （首次參賽）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">02</span>A組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年9月2日</p></td>
<td><p>10<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1972年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1972</a>,<a href="../Page/1976年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1976</a>,<a href="../Page/1980年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1980</a>,<a href="../Page/1984年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1984</a>,<a href="../Page/1988年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1988</a>,<a href="../Page/1992年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1992</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">03</span>C組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年9月6日</p></td>
<td><p>7<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1968年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1968</a>,<a href="../Page/1980年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1980</a>,<a href="../Page/1988年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1988</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">04</span>I組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年9月6日</p></td>
<td><p>8<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1964年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1964</a>,<a href="../Page/1980年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1980</a>,<a href="../Page/1984年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1984</a>,<a href="../Page/1988年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1988</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>E組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年10月7日</p></td>
<td><p>8<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1976年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1976</a>,<a href="../Page/1980年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1980</a>,<a href="../Page/1988年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1988</a>,<a href="../Page/1992年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1992</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">06</span>G組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年10月7日</p></td>
<td><p>7<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1968年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1968</a>,<a href="../Page/1980年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1980</a>,<a href="../Page/1988年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1988</a>,<a href="../Page/1992年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1992</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">07</span>B組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年10月11日</p></td>
<td><p>3<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>D組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年10月11日</p></td>
<td><p>7<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1960年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1960</a>,<a href="../Page/1984年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1984</a>,<a href="../Page/1992年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1992</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>F組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年10月11日</p></td>
<td><p>3<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1980年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1980</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>H組首名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年10月11日</p></td>
<td><p>7<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1964年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1964</a>,<a href="../Page/1984年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1984</a>,<a href="../Page/1988年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1988</a>,<a href="../Page/1992年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1992</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>最佳次名</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年10月11日</p></td>
<td><p>4<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1992年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1992</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>F組次名，附加賽勝出</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年11月15日</p></td>
<td><p>3<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>B組次名，附加賽勝出</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年11月15日</p></td>
<td><p>1<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1988年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1988</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>I組次名，附加賽勝出</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年11月15日</p></td>
<td><p>4<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><span style="display:none">05</span>H組次名，附加賽勝出</p></td>
<td><p><span style="display:none">01</span>2011年11月15日</p></td>
<td><p>5<span style="display:none">1</span> （<a href="../Page/1984年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1984</a>,<a href="../Page/1996年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">1996</a>,<a href="../Page/2000年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2000</a>,<a href="../Page/2004年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2004</a>,<a href="../Page/2008年欧洲足球锦标赛.md" title="wikilink">2008</a>）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 決賽週抽籤

2011年12月2日在[烏克蘭](../Page/烏克蘭.md "wikilink")[基輔的](../Page/基輔.md "wikilink")「烏克蘭藝術博物館」（National
Palace of Arts "Ukraina"）舉行抽籤儀式\[12\]\[13\]。

與2004年及2008年的決賽週相同，16支參賽球隊按[欧洲足联积分排名被分為](../Page/欧洲足联积分排名.md "wikilink")4個檔次分組\[14\]，而作為聯合主辦國，波蘭和烏克蘭獲自動置於第一組，同組還有衛冕冠軍西班牙\[15\]。

在抽籤過程中，分組賽每個小組各有一隊來自四個不同的檔次分組。同時亦會決定由第二至第四檔次分組的席次（例如
A2、A3或A4）以編制賽程\[16\]。為方便安排，波蘭獲預早編為A1，而烏克蘭則為D1\[17\]，代表荷蘭和西班牙只能夠取得B1或C1。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>第一檔次</p></th>
<th><p>第二檔次</p></th>
<th><p>第三檔次</p></th>
<th><p>第四檔次</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
<td><p><br />
<br />
<br />
</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 抽籤結果

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>組別</p></th>
<th><p>第一檔次</p></th>
<th><p>第二檔次</p></th>
<th><p>第三檔次</p></th>
<th><p>第四檔次</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>A組</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>B組</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>C組</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>D組</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參賽名單

每支球队需要在2012年5月28日向[歐洲足聯提交参赛球员名單](../Page/歐洲足聯.md "wikilink")，名單球員限額為23人，其中要包括3名[守門員](../Page/守門員.md "wikilink")。

## 賽事

所有時間在[波蘭是](../Page/波蘭.md "wikilink")[欧洲中部夏令时间](../Page/欧洲中部夏令时间.md "wikilink")（[UTC+2](../Page/UTC+02:00.md "wikilink")）及[烏克蘭是](../Page/烏克蘭.md "wikilink")[欧洲东部夏令时间](../Page/欧洲东部夏令时间.md "wikilink")
（[UTC+3](../Page/UTC+3.md "wikilink")）。

### 分組賽

每场获胜的队伍 3 分、战平两隊各得 1 分。小组三轮比赛过后，积分最高的 2 队进入淘汰赛。

  - 积分相同排名规则

积分相同而导致无法确定排名及出线权的两支以上队伍，将依次按照以下规则比较排名先后（根据[官方规则](http://www.uefa.com/MultimediaFiles/Download/Regulations/competitions/Regulations/91/48/36/914836_DOWNLOAD.pdf)8.07、8.08条以及[补充规则](http://www.uefa.com/uefa/management/newsid=1800152.html)）\[18\]\[19\]：

1.  同分队伍相互之间的比赛所获的积分高者居前
2.  同分队伍相互之间的比赛所获的[净胜球数高者居前](../Page/净胜球.md "wikilink")（当三或四支队伍同分时）
3.  同分队伍相互之间的比赛所获的进球数高者居前（当三或四支队伍同分时）
4.  如果三或四支同分队伍比较过1至3条规则之后，还有两支队伍无法确定排名先后，那么对于这两支队伍，再重新依次使用1至3条规则比较，如果依然无法确定排名，则依次使用5至10条规则
5.  小组全部比赛中的净胜球数高者居前
6.  小组全部比赛中的进球数高者居前
7.  如果两支（且仅此两支）队伍按照1至6条规则依然无法确定排名先后，并且最后一轮这两支队伍相互之间进行比赛（且战平），那么赛后立即进行[点球大战来决出两者的排名先后](../Page/点球大战.md "wikilink")，否则将依次使用8至10条规则
8.  [欧洲足联国家队积分排名高者居前](../Page/欧洲足联积分排名.md "wikilink")
9.  在本届赛事中公平竞赛评分高者居前
10. 抽签决定

#### A組

-----

-----

-----

-----

-----

#### B組

-----

-----

-----

-----

-----

#### C組

-----

-----

-----

-----

-----

#### D組

-----

-----

-----

-----

-----

### 淘汰賽

{{\#invoke:RoundN|N8 |3rdplace=no|bold_winner=high|widescore=yes |6月21日
– [华沙](../Page/华沙.md "wikilink")||0||1 |6月23日 –
[頓涅茨克](../Page/頓涅茨克.md "wikilink")||2||0 |6月22日 –
[格但斯克](../Page/格但斯克.md "wikilink")||4||2 |6月24日 –
[基輔](../Page/基輔.md "wikilink")||0 (2)||0 (4) |6月27日 –
[頓涅茨克](../Page/頓涅茨克.md "wikilink")||0 (2)||0 (4) |6月28日 –
[华沙](../Page/华沙.md "wikilink")||1||2 |7月1日 –
[基輔](../Page/基輔.md "wikilink")||4||0 |0}}

#### 半準決賽

-----

-----

-----

#### 準決賽

-----

#### 決賽

## 射手榜

  - 進球數字總結

<!-- end list -->

  - 總進球數：76
  - 每場平均進球：2.45

<!-- end list -->

  - 3球

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:马里奥·戈麦斯;zh-hk:馬里奧·高美斯;zh-hant:馬里奧·戈麥斯;zh-tw:戈麥茲;zh-mo:馬里奧·高美斯;}-](../Page/马里奥·戈麦斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:克里斯蒂亚诺·罗纳尔多;zh-hk:基斯坦奴·朗拿度;zh-tw:C·羅納度}-](../Page/基斯坦奴·朗拿度.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:托雷斯;zh-hant:托雷斯;zh-hk:托利斯;zh-tw:托雷斯;zh-mo:托利斯;}-](../Page/費蘭度·托利斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:马里奥·巴洛特利;zh-hk:巴洛迪利;zh-hant:馬里奧·巴洛特利;zh-tw:巴羅特利;zh-mo:巴洛迪利;}-](../Page/马里奥·巴洛特利.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:阿兰·扎戈耶夫;zh-hk:迪沙哥耶夫;zh-tw:阿蘭·扎戈耶夫;}-](../Page/阿倫·迪沙哥耶夫.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:马里奥·曼德祖基奇;zh-hk:文迪蘇傑;zh-tw:馬里奧·曼德祖基奇;}-](../Page/马里奥·曼祖基奇.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 2球

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:瓦茨拉夫.皮拉什;zh-hk:比拿;zh-tw:瓦茨拉夫.皮拉什;}-](../Page/瓦茨拉夫·皮拉爾.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:彼得·伊拉切克;zh-hk:積拉錫;zh-tw:彼得·伊拉切克;}-](../Page/彼得·伊拉切克.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:尼克拉斯·本特纳;zh-hk:賓特拿;zh-hant:尼克拉斯·本特纳;zh-tw:本特納;zh-mo:賓特拿;}-](../Page/尼克拉斯·本特纳.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:迈克尔·克罗恩·德利;zh-hk:高朗·達利;zh-tw:邁克爾·克羅恩·德利;}-](../Page/米高·格隆达利.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:迪米特里斯·萨尔皮吉迪斯;zh-hk:沙賓基迪斯;zh-tw:迪米特里斯·薩爾皮吉迪斯;}-](../Page/迪米特里斯·薩爾皮吉迪斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:塞斯克·法布雷加斯;zh-hk:法比加斯;zh-hant:塞斯克·法布雷加斯;zh-tw:法布雷加斯;zh-mo:法比加斯;}-](../Page/塞斯克·法布雷加斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:哈维·阿隆索;zh-hk:沙比·阿朗素;zh-tw:哈維·阿隆索;}-](../Page/哈维·阿隆索.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:大卫·席尔瓦;zh-hk:大衞·施華;zh-hant:大衛·席爾瓦;zh-tw:大衛·席爾巴;zh-mo:大衞·施華;}-](../Page/大卫·席尔瓦.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:兹拉坦·伊布拉希莫维奇;zh-hk:伊巴謙莫域;zh-tw:伊布拉希莫维奇}-](../Page/兹拉坦·伊布拉希莫维奇.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:安德烈·舍甫琴科;zh-hk:舒夫真高;zh-tw:舍夫琴科}-](../Page/安德烈·舍甫琴科.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 1球

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:尼基卡·耶拉维奇;zh-hk:謝拉域;zh-tw:尼基卡·耶拉維奇;}-](../Page/尼基卡·杰拉維奇.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:乔莱昂·莱斯科特;zh-hk:列史葛;zh-tw:喬萊昂·萊斯科特;}-](../Page/乔莱昂·莱斯科特.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:西奥·沃尔科特;zh-hk:禾確特;zh-tw:西奧·瓦科特;}-](../Page/西奥·沃尔科特.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:丹尼·维尔贝克;zh-hk:韋碧克;zh-tw:丹尼·維爾貝克;}-](../Page/丹尼·维尔贝克.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:安德鲁·卡罗尔;zh-hk:卡路爾;zh-tw:卡羅爾}-](../Page/安德鲁·卡罗尔.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:韦恩·鲁尼;zh-hk:朗尼;zh-tw:魯尼}-](../Page/韦恩·鲁尼.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:萨米尔·纳斯里;zh-hk:拿斯利;zh-tw:納斯里}-](../Page/萨米尔·纳斯里.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:杰雷米·梅内;zh-hk:文尼斯;zh-tw:梅內茲}-](../Page/杰雷米·梅內.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:约翰·卡巴耶;zh-hk:卡巴耶}-](../Page/约翰·卡巴耶.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:安东尼奥·迪纳塔莱;zh-hk:迪拿達利;zh-tw:安東尼奧·迪納塔萊;}-](../Page/安东尼奥·迪纳塔莱.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:安德烈亚·皮尔洛;zh-hk:派路;zh-tw:安德烈亞·皮爾洛;}-](../Page/安德烈亚·皮尔洛.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:安东尼奥·卡萨诺;zh-hk:卡斯辛奴;zh-tw:安東尼奧·卡薩諾;}-](../Page/安东尼奥·卡萨诺.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:肖恩·圣莱杰;zh-hk:列迪加;zh-tw:肖·圣雷德格;}-](../Page/肖恩·聖萊傑.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:卢卡斯·波多尔斯基;zh-hk:普度斯基;zh-hant:盧卡斯·波多斯基;zh-tw:波多斯基;zh-mo:普度斯基;}-](../Page/卢卡斯·波多尔斯基.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:马尔科·罗伊斯;zh-hk:馬高·列奧斯;zh-tw:羅伊斯}-](../Page/马尔科·罗伊斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:萨米·赫迪拉;zh-hk:基迪拉;zh-hant:凱迪拉;zh-tw:赫迪拉;zh-mo:基迪拉;}-](../Page/萨米·赫迪拉.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:拉尔斯·本德;zh-hk:拿斯·賓達;
    zh-tw:拉斯·本德}-](../Page/拉尔斯·本德.md "wikilink")

  - [-{zh:菲利普·拉姆;zh-hans:菲利普·拉姆;zh-hk:拿姆;zh-tw:菲利普·拉姆;}-](../Page/菲利普·拉姆.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:米罗斯拉夫·克洛泽;zh-hk:高路斯;zh-tw:米羅斯拉夫·克洛斯;}-](../Page/米罗斯拉夫·克洛泽.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:米罗斯拉夫·克洛泽;zh-hk:奧斯爾;zh-tw:梅蘇特·厄齊爾;}-](../Page/梅蘇特·厄齊尔.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:萨马拉斯;zh-hk:森馬拉斯;zh-tw:薩馬拉斯}-](../Page/佐治奧斯·森馬拉斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:耶卡斯;zh-hk:基卡斯;zh-tw:耶卡斯;}-](../Page/塞奥法尼斯·耶卡斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:乔尔乔斯·卡拉古尼斯;zh-hk:卡拉高尼斯}-](../Page/吉爾吉奧斯·卡拉古尼斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:罗宾·范佩西;zh-hk:雲佩斯;zh-hant:羅賓·范佩西;zh-tw:范佩西;zh-mo:雲佩斯;}-](../Page/罗宾·范佩西.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:拉斐尔·范德法特;zh-hk:雲達華治;zh-tw:拉斐爾·范德法特;}-](../Page/拉斐尔·范德法特.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:罗伯特·勒万多夫斯基;zh-hk:利雲度夫斯基;zh-hant:羅伯特·勒萬多夫斯基;zh-tw:萊萬多夫斯基;zh-mo:利雲度夫斯基;}-](../Page/罗伯特·勒万多夫斯基.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:雅库布·布瓦什奇科夫斯基;zh-hk:巴錫高夫斯基;zh-tw:雅庫布·布瓦什奇科夫斯基;}-](../Page/雅库布·布瓦什奇科夫斯基.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:克普勒·拉韦兰·利马·费雷拉;zh-hk:比比;zh-hant:克普勒·拉韦兰·利马·费雷拉;zh-tw:佩佩;zh-mo:比比;}-](../Page/佩佩.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:西尔维斯特·巴雷拉;zh-hk:施維斯達·華利拿;zh-hant:西爾維斯特·巴雷拉;zh-tw:巴雷拉;zh-mo:施維斯達·華利拿;}-](../Page/西尔维斯特·瓦雷拉.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:埃尔德·波斯蒂加;zh-hk:普斯迪加;zh-hant:埃爾德·波斯蒂加;zh-tw:波斯蒂加;zh-mo:普斯迪加;}-](../Page/埃尔德·波斯蒂加.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:罗曼·希罗科夫;zh-hk:舒洛高夫;zh-tw:羅曼·希羅科夫;}-](../Page/羅曼·希羅科夫.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:罗曼·帕夫柳琴科;zh-hk:柏夫尤真高;zh-hant:羅曼·帕夫柳琴科;zh-tw:帕夫柳琴科;zh-mo:柏夫尤真高;}-](../Page/羅曼·帕夫柳琴科.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:若尔迪·阿尔巴;zh-hk:佐迪·艾巴;zh-tw:若爾迪·阿爾巴;}-](../Page/佐迪·艾巴.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:赫苏斯·纳瓦斯;zh-hk:捷西斯·拿華斯;zh-tw:赫蘇斯·納瓦斯;}-](../Page/捷西斯·拿華斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:胡安·马塔;zh-hk:桑·馬達;zh-tw:胡安·馬塔;}-](../Page/胡安·马塔.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:塞巴斯蒂安·拉尔森;zh-hk:施巴斯坦·拿臣;zh-tw:塞巴斯蒂安·拉爾森}-](../Page/施巴斯坦·拿臣.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:奥洛夫·梅尔贝里;zh-hk:美爾保;zh-tw:奧洛夫·梅爾貝里;}-](../Page/奥洛夫·梅尔贝里.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 烏龍球

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:约翰逊;zh-hant:約翰遜;zh-hk:格連莊臣;zh-tw:強生;zh-mo:格連莊臣;}-](../Page/格連·莊臣.md "wikilink")
    （對）

## 助攻榜

**粗體**代表是決賽隊伍的球員。 \[20\]

  - 3球

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:史蒂文·杰拉德;zh-hk:謝拉特;zh-tw:傑拉德}-](../Page/史蒂文·杰拉德.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:梅苏特·厄齐尔;zh-hk:奧斯爾;zh-tw:厄齊爾}-](../Page/梅苏特·厄齐尔.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:安德烈·阿尔沙文;zh-hk:艾沙雲;zh-tw:安德烈·阿爾沙文;}-](../Page/安德烈·阿尔沙文.md "wikilink")

  - **[-{zh-hans:大卫·席尔瓦;zh-hk:大衞·施華;zh-hant:大衛·席爾瓦;zh-tw:大衛·席爾巴;zh-mo:大衞·施華;}-](../Page/大卫·席尔瓦.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  - 2球

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:卡里姆·本泽马;zh-hk:賓施馬;zh-hant:卡里姆·本澤馬;zh-tw:本澤馬;zh-mo:賓施馬;}-](../Page/卡里姆·本泽马.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:巴斯蒂安·施魏因斯泰格;zh-hk:舒韋恩史迪加;zh-hant:巴斯蒂安·史汪斯泰格;zh-tw:施魏因史泰格;zh-mo:舒韋恩史迪加;}-](../Page/巴斯蒂安·施魏因斯泰格.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - **[-{zh-hans:安德烈亚·皮尔洛;zh-hk:安德列·派路;zh-hant:安德烈亞·皮爾洛;zh-tw:皮爾洛;zh-mo:安德列·派路;}-](../Page/安德烈亚·皮尔洛.md "wikilink")**

  - [-{zh-hans:若昂·穆蒂尼奥;zh-hk:莫天奴;zh-tw:穆蒂尼奧}-](../Page/若昂·穆蒂尼奥.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:纳尼;zh-hk:拿尼;zh-tw:納尼}-](../Page/纳尼.md "wikilink")

  - **[-{zh-hans:哈维·埃尔南德斯;zh-hk:沙維;zh-tw:哈維·埃爾南德斯;}-](../Page/哈维·埃尔南德斯.md "wikilink")**

  - [-{zh-hans:塞巴斯蒂安·拉尔森;zh-hk:施巴斯坦·拿臣;zh-tw:塞巴斯蒂安·拉爾森}-](../Page/施巴斯坦·拿臣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 1球

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:伊万·佩里西奇;zh-hk:比列錫;zh-hant:伊万·佩里西奇;zh-tw:伊凡·佩里西奇;zh-mo:比列錫;}-](../Page/伊萬·佩里希奇.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:达里奥·斯尔纳;zh-hk:施拿;zh-tw:達里奧·斯爾納;}-](../Page/达里奥·斯尔纳.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:伊万·斯特里尼奇;zh-hk:史天歷;zh-tw:斯特里尼奇}-](../Page/伊万·斯特里尼奇.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:托马斯·许布施曼;zh-hk:侯舒曼;zh-tw:托馬斯·許布施曼;}-](../Page/托馬斯·胡布斯曼.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:亚罗斯拉夫·普拉希尔;zh-hk:亞羅斯拉夫·柏拉斯;zh-tw:亞羅斯拉夫·普拉希爾;}-](../Page/亚罗斯拉夫·普拉希尔.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:特奥多尔·格布雷塞拉西耶;zh-hk:基比施拉斯}-](../Page/西奧多·格布雷·塞拉西.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:米兰·巴罗什;zh-hk:巴路士;zh-tw:巴羅什}-](../Page/米兰·巴罗什.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:拉尔斯·雅各布森;zh-hk:拿斯·積及臣;zh-tw:雅各布森}-](../Page/拉尔斯·雅各布森.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:迈克尔·克罗恩·德利;zh-hk:高朗達利;zh-tw:克羅恩-德利}-](../Page/米高·格隆達利.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:尼克拉斯·本特纳;zh-hk:賓特拿;zh-tw:本特納}-](../Page/尼克拉斯·本特纳.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:西奥·沃尔科特;zh-hk:禾確特;zh-tw:西奧·瓦科特;}-](../Page/西奥·沃尔科特.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:弗兰克·里贝里;zh-hk:列貝利;zh-hant:法蘭克·里貝里;zh-tw:里貝里;zh-mo:列貝利;}-](../Page/弗兰克·里贝里.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:萨米·赫迪拉;zh-hk:基迪拉;zh-hant:凱迪拉;zh-tw:赫迪拉;zh-mo:基迪拉;}-](../Page/萨米·赫迪拉.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:杰罗姆·博阿滕;zh-hk:謝洛美保定;zh-tw:熱羅姆·博阿滕}-](../Page/杰罗姆·博阿滕.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:马里奥·戈麦斯;zh-hk:馬利奧·高美斯;zh-tw:戈麥茲}-](../Page/马里奥·戈麦斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:米罗斯拉夫·克洛泽;zh-hk:高路斯;zh-tw:米羅斯拉夫·克洛斯}-](../Page/米罗斯拉夫·克洛泽.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:瓦斯利斯·托罗西迪斯;zh-hk:華斯利斯·托路斯迪斯;}-](../Page/瓦斯利斯·托罗西迪斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:德米特利斯·萨尔平吉迪斯;zh-hk:沙賓基迪斯;zh-tw:德米特利斯·薩爾平吉迪斯}-](../Page/德米特利斯·萨尔平吉迪斯.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:埃登·麦克格迪;zh-hk:麥基迪;zh-tw:艾登·麥克格迪;}-](../Page/埃登·麦克格迪.md "wikilink")

  - **[-{zh-hans:亚历山德罗·迪亚曼蒂;zh-hk:迪亞文迪;zh-tw:亞歷山德羅·迪亞曼蒂;}-](../Page/亚历山德罗·迪亚曼蒂.md "wikilink")**

  - **[-{zh-hans:安东尼奥·卡萨诺;zh-hk:卡斯辛奴;zh-tw:安東尼奧·卡薩諾;}-](../Page/安东尼奥·卡萨诺.md "wikilink")**

  - **[-{zh-hans:里卡多·蒙托里沃;zh-hk:蒙度利禾;zh-tw:蒙托里沃;}-](../Page/里卡多·蒙托里沃.md "wikilink")**

  - [-{zh-hans:韦斯利·斯内德;zh-hk:史奈達;zh-tw:斯奈德}-](../Page/韦斯利·斯内德.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:阿扬·罗本;zh-hk:洛賓;zh-tw:阿揚·羅本;}-](../Page/阿扬·罗本.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:雅库布·布瓦什奇科夫斯基;zh-hk:巴錫高夫斯基;zh-tw:雅庫布·布瓦什奇科夫斯基;}-](../Page/雅库布·布瓦什奇科夫斯基.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:奥布拉尼亚克;zh-hk:奧巴尼克;zh-tw:奧布拉尼亞克;}-](../Page/奥布拉尼亚克.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [-{zh-hans:法比奥·科恩特劳;zh-hk:干查奧;zh-tw:科恩特勞}-](../Page/法比奥·科恩特劳.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:若奥·佩雷拉;zh-hk:彭利拿;zh-tw:佩雷拉}-](../Page/若奥·佩雷拉.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:亚历山大·科尔扎科夫;zh-hk:基沙哥夫;zh-hant:亞歷山大·科爾扎科夫;zh-tw:科薩科夫;zh-mo:基沙哥夫;}-](../Page/亞歷山大·卡查哥夫.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:罗曼·帕夫柳琴科;zh-hk:柏夫尤真高;zh-hant:羅曼·帕夫柳琴科;zh-tw:帕夫柳琴科;zh-mo:柏夫尤真高;}-](../Page/羅曼·帕夫柳琴科.md "wikilink")

  - **[-{zh-hans:安德烈斯·伊涅斯塔;zh-hk:恩尼斯達;zh-tw:安德烈斯·伊涅斯塔;}-](../Page/安德烈斯·伊涅斯塔.md "wikilink")**

  - **[-{zh-hans:塞斯克·法布雷加斯;zh-hk:法比加斯;zh-tw:塞斯克·法布雷加斯;}-](../Page/塞斯克·法比加斯.md "wikilink")**

  - **[-{zh-hans:若尔迪·阿尔巴;zh-hk:佐迪·艾巴;zh-tw:若爾迪·阿爾巴;}-](../Page/佐迪·艾巴.md "wikilink")**

  - **[-{zh-hans:托雷斯;zh-hant:托雷斯;zh-hk:托利斯;zh-tw:托雷斯;zh-mo:托利斯;}-](../Page/費蘭度·托利斯.md "wikilink")**

  - [-{zh-hans:基姆·谢尔斯特伦;zh-hk:卡斯唐;zh-tw:金·謝爾斯特倫;}-](../Page/基姆·谢尔斯特伦.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:奥洛夫·梅尔贝里;zh-hk:美爾保;zh-tw:奧洛夫·梅爾貝里;}-](../Page/奥洛夫·梅尔贝里.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:萨穆埃尔·霍尔门;zh-hk:賀爾文;}-](../Page/贺尔文.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:莱夫根利·科诺普里安卡;zh-hk:高路比恩卡;zh-tw:萊夫根利·科諾普里安卡;}-](../Page/耶夫恩·科諾普里安卡.md "wikilink")

  - [-{zh-hans:安德里·伊阿莫伦科;zh-hk:耶莫倫高;zh-tw:安德里·伊阿莫倫科;}-](../Page/安德烈·亚尔莫连科.md "wikilink")

## 最終成绩

{{\#invoke:Sports table|main|style=WDL |update=已完賽 |source=UEFA
|show_groups=yes |team1=ESP |team2=ITA |team3=GER |team4=POR |team5=ENG
|team6=CZE |team7=GRE |team8=FRA |team9=RUS |team10=CRO |team11=SWE
|team12=DEN |team13=UKR |team14=POL |team15=NED |team16=IRL
|name_ESP=**** |group_ESP=C |win_ESP=4 |draw_ESP=2 |loss_ESP=0
|gf_ESP=12 |ga_ESP=1 |status_ESP=S |name_ITA= |group_ITA=C
|win_ITA=2 |draw_ITA=3 |loss_ITA=1 |gf_ITA=6 |ga_ITA=7 |name_GER=
|group_GER=B |win_GER=4 |draw_GER=0 |loss_GER=1 |gf_GER=10
|ga_GER=6 |name_POR= |group_POR=B |win_POR=3 |draw_POR=1
|loss_POR=1 |gf_POR=6 |ga_POR=4 |name_ENG= |group_ENG=D |win_ENG=2
|draw_ENG=2 |loss_ENG=0 |gf_ENG=5 |ga_ENG=3 |name_CZE=
|group_CZE=A |win_CZE=2 |draw_CZE=0 |loss_CZE=2 |gf_CZE=4
|ga_CZE=6 |name_GRE= |group_GRE=A |win_GRE=1 |draw_GRE=1
|loss_GRE=2 |gf_GRE=5 |ga_GRE=7 |name_FRA= |group_FRA=D |win_FRA=1
|draw_FRA=1 |loss_FRA=2 |gf_FRA=3 |ga_FRA=5 |name_RUS=
|group_RUS=A |win_RUS=1 |draw_RUS=1 |loss_RUS=1 |gf_RUS=5
|ga_RUS=3 |name_CRO= |group_CRO=C |win_CRO=1 |draw_CRO=1
|loss_CRO=1 |gf_CRO=4 |ga_CRO=3 |name_SWE= |group_SWE=D |win_SWE=1
|draw_SWE=0 |loss_SWE=2 |gf_SWE=5 |ga_SWE=5 |name_DEN=
|group_DEN=B |win_DEN=1 |draw_DEN=0 |loss_DEN=2 |gf_DEN=4
|ga_DEN=5 |name_UKR= |group_UKR=D |win_UKR=1 |draw_UKR=0
|loss_UKR=2 |gf_UKR=2 |ga_UKR=4 |status_UKR=H |name_POL=
|group_POL=A |win_POL=0 |draw_POL=2 |loss_POL=1 |gf_POL=2
|ga_POL=3 |status_POL=H |name_NED= |group_NED=B |win_NED=0
|draw_NED=0 |loss_NED=3 |gf_NED=2 |ga_NED=5 |name_IRL=
|group_IRL=C |win_IRL=0 |draw_IRL=0 |loss_IRL=3 |gf_IRL=1
|ga_IRL=9 |result1=1st |result2=2nd |result3=SF |result4=SF |result5=QF
|result6=QF |result7=QF |result8=QF |result9=GS |result10=GS
|result11=GS |result12=GS |result13=GS |result14=GS |result15=GS
|result16=GS |split2=yes |split4=yes |split8=yes |res_col_header=FR
|col_1st=gold |text_1st=冠軍 |col_2nd=silver |text_2nd=亞軍
|text_SF=準決賽被淘汰出局 |text_QF=半準決賽被淘汰出局 |text_GS=分組賽被淘汰出局 }}

## 贊助

2012年欧洲足球锦标赛共有16個全球官方贊助商：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>全球贊助商</p></th>
<th><p>賽事贊助商</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>烏克蘭</p></td>
<td><p>波蘭</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><ul>
<li><a href="../Page/Adidas.md" title="wikilink">Adidas</a></li>
<li><a href="../Page/佳能.md" title="wikilink">佳能</a>[21]</li>
<li><a href="../Page/嘉實多.md" title="wikilink">嘉實多</a></li>
<li><a href="../Page/可口可樂.md" title="wikilink">可口可樂</a>[22]</li>
<li><a href="../Page/大陸集團.md" title="wikilink">大陸集團</a>[23]</li>
<li><a href="../Page/聲寶.md" title="wikilink">聲寶</a>[24]</li>
</ul>
<ul>
<li><a href="../Page/法國電信.md" title="wikilink">Orange</a>[25]</li>
<li><a href="../Page/現代汽車集團.md" title="wikilink">現代汽車集團</a></li>
<li><a href="../Page/嘉士伯.md" title="wikilink">嘉士伯</a>[26]</li>
<li><a href="../Page/麥當勞.md" title="wikilink">麥當勞</a>[27]</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/Ukrtelecom.md" title="wikilink">Ukrtelecom</a></li>
<li><a href="../Page/Epicenter.md" title="wikilink">Epicenter</a></li>
<li><a href="../Page/裕信銀行.md" title="wikilink">裕信銀行</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 申辦醜聞

2010年10月25日意大利著名體育報紙《[米蘭體育報](../Page/米蘭體育報.md "wikilink")》爆出歐足聯執委收受賄賂醜聞，[塞浦路斯足協前財務主管马兰格斯向](../Page/塞浦路斯國家足球隊.md "wikilink")《米蘭體育報》聲稱他有證據證明參與2012年歐洲盃賽投票的12名執委中的至少4人接受了[烏克蘭以及](../Page/烏克蘭國家足球隊.md "wikilink")[波蘭方面至少](../Page/波蘭國家足球隊.md "wikilink")915萬[歐元的賄金](../Page/歐元.md "wikilink")\[28\]。是次申辦中，意大利共獲得4票，而聯合申辦的烏克蘭與波蘭獲得剩餘的8票，賄選的4票足以讓烏克蘭和波蘭共同舉辦歐洲盃賽。歐洲西部當地時間10月28日，[歐洲足協主席](../Page/歐洲足協.md "wikilink")[普拉蒂尼發表聲明稱要嚴肅調查此事](../Page/普拉蒂尼.md "wikilink")，而[意大利政府亦表示已經做好準備](../Page/意大利.md "wikilink")，隨時接手舉辦2012年歐洲盃賽\[29\]。

## 香港電視轉播權

2011年7月18日，[歐洲足協宣布](../Page/歐洲足協.md "wikilink")2012年歐洲國家盃香港轉播權交給[now
TV](../Page/Now寬頻電視.md "wikilink")。之後於2012年5月17日，now
TV宣布將4場賽事（6月8日波蘭對希臘的揭幕戰、6月9日荷蘭對丹麥、6月15日瑞典對英格蘭和7月1日決賽）授權轉播給[無綫電視](../Page/电视广播有限公司.md "wikilink")，屆時於無綫直播的賽事將於旗下的[翡翠台及](../Page/翡翠台.md "wikilink")[高清翡翠台同步直播](../Page/高清翡翠台.md "wikilink")（此為翡翠台自08年[北京奧運之後首次直播國際體育賽事](../Page/北京奧運.md "wikilink")）。除直播4場賽事，於2012年歐洲國家盃舉行期間，明珠台每晚6時半及翡翠台深夜12時05分，將會播出全部球賽的精華片段。（如當日有賽事直播，精華片段將提前於當日下午5時45分播出）除此之外，無綫主播（[陳百祥和](../Page/陳百祥.md "wikilink")[譚詠麟](../Page/譚詠麟.md "wikilink")）更與now
TV主播（包括[李克勤等](../Page/李克勤.md "wikilink")）破天荒首次合作評述於無綫直播的4場賽事\[30\]\[31\]。至于香港版本的[中国中央电视台综合频道方面](../Page/中国中央电视台综合频道.md "wikilink")，由于中央电视台只拿到中国大陆的转播权，因此香港版本将会改播其他节目。

## 其他

[now
TV和](../Page/now寬頻電視.md "wikilink")[環球音樂為](../Page/環球音樂.md "wikilink")2012歐洲國家盃製作了主題曲[決戰草原](../Page/決戰草原.md "wikilink")，由香港歌手[李克勤主唱](../Page/李克勤.md "wikilink")。可是其後製作的動畫MV由於內容有很多涉及戰爭的片段，令人想到[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，引起歐洲球迷不滿，更令[李克勤因此部MV而為歐洲人認識](../Page/李克勤.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [2012年歐洲國家盃官方網站](http://www.uefa.com/competitions/euro/index.html)

## 參考文獻

## 外部連結

  - [英文](http://www.uefa.com/competitions/euro2012/index.html)[中文](https://web.archive.org/web/20111207074414/http://cn.uefa.com/uefaeuro/index.html)官網
  - [Website of Polish government's company for coordinating
    preparations in
    Poland](https://web.archive.org/web/20100704203458/http://www.2012.org.pl/)

[2012年歐洲足球錦標賽](../Category/2012年歐洲足球錦標賽.md "wikilink")
[Category:乌克兰足球史](../Category/乌克兰足球史.md "wikilink")
[Category:波兰足球史](../Category/波兰足球史.md "wikilink")
[Category:2012年6月](../Category/2012年6月.md "wikilink")
[Category:2012年7月](../Category/2012年7月.md "wikilink")
[Category:波蘭主辦的國際足球賽事](../Category/波蘭主辦的國際足球賽事.md "wikilink")
[Category:烏克蘭足球賽事](../Category/烏克蘭足球賽事.md "wikilink")

1.

2.  [UEFA official voting
    rules](http://www.uefa.com/newsfiles/515171.pdf)

3.  [euro-2012-stadiums](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums.html)


4.  [Warsaw - National
    Stadium](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/166/warsaw-national-stadium.html)


5.  [Poznan - Municipal
    Stadium](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/167/poznan-municipal-stadium.html)


6.  [Wroclaw - Stadium in
    Maślice](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/173/wroclaw-stadium-in-malice.html)


7.  [Gdansk - PGE Arena
    Gdańsk](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/168/gdansk-pge-arena-gdask.html)


8.  [Kiev - Olimpiysky National Sports
    Complex](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/169/kiev-olimpiysky-national-sports-complex.html)


9.  [Donetsk - Donbass
    Arena](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/170/donetsk-donbass-arena.html)


10. [Lviv - Lemberg
    Stadium](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/171/lviv-lemberg-stadium.html)


11. [Kharkiv - Metalist
    Stadium](http://www.euro-2012-polandukraine.com/euro-2012-stadiums/172/kharkiv-metalist-stadium.html)


12.

13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28. [2012欧洲杯申办丑闻曝光
    高官收黑金做掉意大利！](http://sports.sina.com.cn/g/2010-10-29/10305276585.shtml)

29. [申办黑金调查已启动！2012欧洲杯恐改判意大利举办](http://sports.sina.com.cn/g/2010-10-29/10485276633.shtml)

30. [TVB與now TV合作
    免費播4場歐國盃](http://www.ihktv.com/the-play-european-nations-cup-2012.html)


31. [無線播歐國盃
    阿叻伙譚詠麟做主持](http://hk.music.yahoo.com/magazine-news-article.html?uid=1394546)